
Creato da Linus Torvalds per andare a sostituire \textit{CVS} andando ad introdurre nuovi concetti: distribuito, fondamentale che sia garantito quello che si scrive, l'importanza dei branch, approcio pessimistico ecc..\\

Il primo approcio di \textit{GIT} è a volte un po' esasperante in quanto, rispettto a CVS, introduce una serie di aspetti ostici in quanto si differenzia totalmente dagli strumenti passati. Si basa su delle informazioni strutturate attraverso il sistema operativo sotto forma di filesystem. Inoltre introduce le revisioni/versioni di ogni repo e permette inoltre di eliminare e revisionare, \textit{modificando lo storico della repo}. Liberalizzare quest'ultima cosa in effetti è  l'aspetto più potente che porta ad utilizzare git rispetto ad altri prodotti.

\section{Internals}
History rewriting ci permette di sfruttare quello che è il cammino di revisione come una sorta di docs. Prima era ti salvo tutte le versioni ma interessa solo l'ultima (tipo wiki). Invece nel sw è  molto importante come serve arrivare alle cose. Se venti funzionalità sono state committate in un unico passo è molto difficile andare ad indagare le dipendenze del codice.\\

La repository diventa non solo codice ma anche documentazione.

Permessi di accessi ai vari rami, come il master che non può essere riscritto.

\subsection{Comandi base}
Una caratteristica è quella di rendere polimorfo (cambia a seconda degli argomenti).\\
Alcuni comandi funzionano dentro la working directory e alcuni no.


\paragraph{git init} Crea una directory \textit{.git} e predisponendo l'ambiente, crea al suo interno le varie directory e file contenenti i metadati.
Il \textit{workingspace} ha la radice dove è contenuta il .git.
Quando si fa l'init in realtà non ho ancora creato una versione su un\textit{branch}.

\paragraph{git status}
Rappresenta il diff tra index e dove punta l'HEAD, le modifiche, creazioni, eliminazioni e spostamenti che sono stati effettuati dall'ultimo commit.

\paragraph{git add \textit{file}}

Quando aggiungo un file questo è \textit{untracked}, il solo creare un file non registra la versione del file, git non è un demone, dobbiamo noi registrarlo. A questo punto diventa staged e indicizzato nell'index/stage. Al prossimo \codebash{commit} verrà creato un tree e un commit che si riferisce ad esso con il contenuto del file aggiunto.

\subparagraph{Registrazione versione}
Per segnalare l'intenzione di versionare il file, deve essere eseguito il comando \codebash{git add [file]} divenendo appunto \textit{tracked} da git.\\

A livello di directory succedono 2 cose:
\begin{enumerate}
	\item \textit{index} che prima non c'era
	\item sotto la directory \textbf{objects/} viene aggiunto un file per ogni \codebash{add} di file diverso(non necessariamente nella stessa directory \textbf{objects/XX/}).
\end{enumerate}
In particolare quindi git riesce a monitorare nel momento corrente non solo l'ultima modifica avvenuta e registrata tramite add, ma anche tutte quelle precedenti e registrate con add.

Quindi come mi accorgo che ci sono dei file che si riferiscono ad una versione vecchia di un file? Uso il comando \codebash{git fsck}. Questo comando mi segnala i \textit{dangling blob} che non sono più riferiti da nessuno. In realtà esiste un log di git che monitora tutte le operazioni anche quelle che non sono significative nel commit e che, come i dangling blob, vengono cancellati.

\paragraph{git commit}
Questo comando prende l'index e chiede di inserire un commento. Vengono mostrati inoltre: il branch del commit, il commit attuale, i dangling file e gli untracked files.\\

Nel nostro file sistem:
\begin{itemize}
	\item COMMIT\_EDITMSG: l'ultimo commento per essere modificato tramite il --amend
	\item \textbf{logs}: a loggato un'operazione
	\item nuovi oggetti in \textbf{objects/}
\end{itemize}

Prendendo un file generato in \textbf{objects/} posso usare \codebash{git cat-file -[t|s|p] [hash\_del\_file[4-40]]} e scopriamo che oltre al tipo \textit{blob} esiste anche un tipo \textit{commit} di file. Questo file ha un header e contiene tipo-spazio-dimensione(sempre stesso header), nodo padre, autore, committer e commento.
Prendendo a sua volta dove punta il file \textit{commit} scopriamo che punta ad un file di tipo \textit{tree} che corrisponde a:
[permessi] blob [hash-file] [nome-file]


L'unico manufatto che ho versionato in questa configurazione del mio commit è il file A ecc ecc. Nel blob non c'è mai scritto il nome del file perchè vogliamo far dipendere il blob dal contenuto. Quindi comunque abbiamo bisogno di un meccanismo per accoppiare il nome del file al contenuto(blob).

\paragraph{Aggiungo un file uguale}
Se due file hanno lo stesso contenuto, sono indistinguibili come blob quindi devo solo inserirlo come file tipo \textit{tree} che lo ritroverò anche nel \textit{commit}.


\subsection{Struttura file}
La cartella \textit{.git/} presenta vari file e directory
\begin{itemize}
	\item HEAD: Rappresenta la testa, il punto implicito in cui i comandi lanciati avranno effetto. Per esempio \codebash{refs: refs/heads/master} si riferisce ad un etichetta che si chiama master che è una delle possibili teste a cui posso riferirmi.
	\item config:
		\subitem versione: mostra la versione della struttura di git
		\subitem bare: vedi sezione
	\item description\\
	9 nome del repository
	\item \textbf{hooks}
	\item index/stage: salva tutti gli oggetti su cui sta operando
	\item \textbf{info}
		\subitem exclude: quali sono le \textit{regex} per escludere dal tracked un file. Cambia rispetto a \codebash{.gitignore} è un file che a sua volta viene versionato e comune a chi utilizza quel progetto. L'exclude invece essendo nella cartella .git \textbf{non viene versionato} ma offre la stessa funzionalità.
	\item \textbf{objects}
		\subitem  \textbf{folder\_XX}
			\subsubitem versione\_n\_{2}			\subsubitem versione\_n\_{1}			\subsubitem versione\_n
		\subitem  \textbf{folder\_YY}
			\subsubitem versione\_n\\
			Contiene i meta dati di tutti i file \textit{revisionati} alla fine dei commit precedenti \textbf{e} tutte le attuali revisioni dei file aggiunte tramite \codebash{git add}.
	\item \textbf{refs}
		\subitem heads
		\subitem master
		\subitem tags
	
\end{itemize}


\section{Contenuto di un .git/objects/XX/file}
Come lavora git con i file? E' possibile recuperare il contenuto di un file dal .git ?

La funzione che viene invocata è \codebash{put\_raw\_objects(content, type)} dove per ora type è \textit{blob}, altri tipi di file sono specifici per l'implementazione di git.\\

Quindi il contenuto viene generato eseguendo:
\begin{enumerate}
	\item Creo un \textbf{header} eseguendo una concatenazione di \codebash{type size\0} dove \textit{size} è la lunghezza del file originario,type è in questo caso \textit{blob} e /0 è il carattere nullo.
	\item Quindi al mio \textbf{contenuto} sarà intestato con l'\textbf{header} creando il nuovo \textbf{contenuto}.
	\item Viene scritto il \textbf{deflate(contenuto)} sul file.
\end{enumerate}
Il contenuto viene salvato in \textbf{objects/[0,1]sha(header + contenuto)/[2...40]sha(header + contenuto)}.


\section{Ricostruisco workingdirectory da .git}
Posso fare uno zip di .git/ e spedirlo prima di fare il primo commit ma avendo fatto add. Cosa ho ? 
Ho ovviamente ciò che era nel workingspace, tutte cose nell'index. Infatti git mostra con git status che sono stati cancellati tutti i file della working directory. Quindi posso usare il comando \codebash{git checkout-index -a} per andare a ripristinare tutti i file che sono nell'index.

\section{Bare}
Posso fare il clone anche di un repository in locale, attraverso \codebash{git clone \textit{cartella} \textit{cartella_destinazione}}, mi \textbf{copia tutto il .git tranne l'\textit{index}}.
Mi permette di lavorare su due versioni diverse, funzionalità diverse dello stesso prodotto e queste versioni sono collegate tra di loro.\\
Nel caso specifico non avendo committato ancora nel repository remote cosa faccio ? gli cambio l'index ? Su github non c'è nessuno che sta lavorando.
A seconda del sw di versioning:
\begin{enumerate}
	\item Bazaar: annugliali il wspace e sovrascriviglielo
	\item Mercurial: non puoi farlo
	\item Git: non è possibile  a meno che non lo segnali.
\end{enumerate}

\subsection{Elementi essenziali del repository}
Avere almeno:
\begin{itemize}
	\item La cartella \textbf{refs}
	\item La cartella \textbf{objects}
	\item Il file \textbf{HEAD} contenente: \codebash{ref: refs/}.
\end{itemize}

Così git capisce di trovarsi in una working directory valida.


\section{L'index}
Nell'index c'è tutto  quello che verrà messo nel prossimo commit. Posso verificare quello che ho nell'HEAD attuale con \codebash{git ls-files -s}.
